<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<xml><art tome="8" ln="627. 024" lem="GRAND‑MAMAN,"><P><lem1><AN><b>GRAND‑MAMAN,</b></AN></lem1><varpho> <i><b>gran mamn</b></i> V 31, 32, 3 Saxon (<i>‑in</i>). <b>Fr.</b> <i>grand‑manman</i> B 3 <c>Nsl.,</c> J 6 <c>Fl.;</c> <b><i>gran mam</i></b> V 51 <c>Jj.</c> mod., 54, 5 Vétroz, Conth. <c>Ber.,</c> 75 <c>Chvr.,</c> <pc>—</pc> <i>mma</i> 31 var., 36, 3 Riddes. <b>Anc.</b> <i>gran mama</i> N 1707. <b>Fr.</b> <i>grand’mama</i> <c>N Pier.,</c> <i>grand‑mama</i> V rare <bibl>DSR;</bibl> <pc>—</pc> <i><b>mma gran</b></i> V 21, 31 var., 47, 50. <b>Fr.</b> <i>mama grand</i> V 47. <pc>—</pc> <c>Dietrich,</c> mat. ms.; <c>Pier.</c> 290 (localisation SR trop large), 706; <bibl>DSR</bibl><sup>2</sup>, 432.</varpho></P><semx><P><g>‖ </g><gramGrp>S. f.</gramGrp> Grand‑mère, mère du père ou de la mère; synon. sous <i>grand‑mère</i> 1<sup>o</sup>; t. enfantin à V Lourt. «La <i>gran mama</i> d’origine Picard | et son cousin le marquis Auvergnat | tous deux pourront se mettre à l’écart» <refUsg>(N 1707. <i>Musée neuch.</i> 1925, 62)</refUsg>. <i>I</i> [la] <i>gran mma </i> <i>a pru yu dè tré kyé m’ir aréva ón sakyè,</i> ma gr. a bien vu tout de suite qu’il m’était arrivé quelque chose <refUsg>(V Isér.)</refUsg>. <i>Y’mo bin, mé, ma mma gran, psè</i> <i>kə mé blyè tró sè kə vè,</i> j’aime bien ma gr., moi, car elle me donne tout ce que je veux <refUsg>(V Véross.)</refUsg>. «C’est une bonne <i>grand’mama»</i> (fr. rég. <c>N Pier.</c>). «Ma grand‑mère maternelle, que l’on appelait <i>grand‑mama,</i> est morte quand j’avais 16 ou 17 ans» (fr. rég. V: <c>G. Clavien,</c> dans <bibl>DSR</bibl>). Autres ex. fr. rég. dans <i>DSR.</i></P></semx> <hist><P><Am1>Le premier type est un emprunt, le deuxième type est adapté aux formes locales de <i>maman</i> (voir les var. phon. de ce mot); <i>FEW,</i> <lecteurFEW tome="IV" page="222">IV, 222 a</lecteurFEW>. Leur diffusion a sans doute été favorisée par la préexistence, dans V, du troisième type et par la vitalité de <i>grand‑maman</i> en fr. de SR, plus grande qu’en fr. de France et égale à celle de <i>grand‑papa.</i> Le troisième type se retrouve en V. d’Aoste (<c>Chenal‑Vautherin</c>). Notre attest. de N 1707 antidate <c>Lengert,</c> <i>Regionalfranzösisch,</i> 226 (source non indiquée) et <bibl>DSR</bibl> (1762, exemple cité ci‑dessus) pour la SR. <pc>—</pc> À V Nend. et Conth. sup., <i>gran mam</i> supplante <i>grcha</i> (sous <i>gros</i>). <pc>—</pc> Cf. le suiv., <i>grand‑papa.</i> <R>Mtr.</R></Am1></P></hist></art></xml>
