<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<xml><art ln="186. 060" lem="AGRAFER,"><P><lem1><AN><b>AGRAFER,</b></AN></lem1><varpho> <i><b>agraf,</b> ‑, ‑ò</i> Vd Broye, 80, <c>V</c> <c>Ba.,</c> 8, F 1, 51, N 1, 4, 5, <i>‑é</i> 20, <i>ègrafè</i> (seult sens 3<sup>o</sup>) B 60, <i>ègrèfè</i> 60 var.; — <b><i>agraf</i></b> Vd <c>Br.,</c> Mo. <b>Fr.</b> <i>agrafer</i> <c>N Bon., Pier.</c> <i>Dict.</i> et <i>Suppl.</i></varpho></P> <semx><P>‖ V. tr. <s4><b>1</b><sup>o</sup> Saisir vivement, agripper, arracher de force. <i>Agrafā ana motch, ana rta,</i> attraper une mouche, une souris (N Brév.). <i>Lə m’a agraf</i> <i>fro di man kəmin on modzon kə ly è,</i> il me l’a arraché «hors» des mains, comme un rustre [litt. grand veau] qu’il est (F Crés.). <i>Stu frār a tòt</i> <i>agrafā,</i> ce frère a accaparé tout l’héritage (N Sav.; sens voisin de 2<sup>o</sup>). Réfl. S’accrocher. <i>La</i> <i>rta s’agraf ó mur,</i> la souris s’accroche au mur (N Brév.). En venir aux mains. «Ils se sont <i>agrafés</i>» (<c>Baillods,</c> <i>Chez nous,</i> 66. <c>Pier.</c>). </s4><s4><b>2</b><sup>o</sup> Dérober avec adresse, filouter (V, N). «Ces pouettes [vilaines] gens venaient bien nous <i>agrafer</i> des pommes au travers de la barrière» (<c>N Pier.</c>). Acheter qch. bien au‑dessous de son prix. «Il lui a <i>agrafé</i> sa montre en or pour vingt francs» (<c>N Bon.</c>). </s4><s4><b>3</b><sup>o</sup> Attacher au moyen d’une agrafe.</s4></P></semx> <hist><P><Am1>Dans les sens 1<sup>o</sup> et 2<sup>o</sup>, connus aussi en France, <i>agrafa</i> appartient au fonds gallo‑roman ancien; cf. <c>God.</c> <i>Compl., agrafer</i> et <c>Mistral</c> <i>agrafa.</i> Dans le sens 3<sup>o</sup>, très peu attesté, le mot est un emprunt récent au fr. B Charm. distingue les deux couches du mot par la forme: <i>ègrèfè,</i> sens anc. et mod., et <i>agrafè,</i> sens mod. exclusivt. Pour la variante vaud. en <i>‑i,</i> cf. les doublets <i>agrəpa</i> et <i>agrèpi</i> «agripper»; <i>adzòka</i> et <i>èdjòki; agrəfa</i> et <i>agrəfi</i> «agriffer»; <i>agrapi, arapi</i> «grimper». <R>Tp.</R></Am1></P></hist></art></xml>
